\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Pengertian \textit{Trouble Ticketing}}
\par 
\textit{Trouble ticket} merupakan proses untuk memungkinkan sebuah perusahaan perangkat lunak untuk menangani masalah yang di hadapi oleh pelanggan dalam menggunakan jasa yang diberikan \cite{waluyo2014rancangan}. \textit{Trouble ticketing} digunakan untuk pusat bantuan terhadap end-user, pengguna \textit{trouble ticketing} hanya untuk petugas/karyawan yang terdapat di PT. POS INDONESIA, sehingga \textit{trouble ticketing }menjadi sangat penting dalam hal kelancaran jalannya organisasi dan kualitas bantuan yang ditawarkan.

\section{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Topik yang Sama}
\par \textit{Helpdesk} merupakan sistem manajemen untuk membantu menangani kebutuhan \textit{user} terkait dengan pertanyaan, pelayanan, \textit{support} teknis, atau komplain terhadap layanan suatu organisasi dengan memanfaatkan sistem penomoran (\textit{request ticket}) untuk memudahkan penelusuran terhadap tindakan penyelesaian yang dikoordinasi oleh suatu tim \cite {syofian2017aplikasi}. \textit{Helpdesk} sebaiknya dibantu oleh \textit{software} tertentu untuk memfasilitasi pelacakan sebuah insiden, eskalasi masalah, dan pelaporan. \textit{Software} harus juga mampu melakukan pengkategorian masalah, menyimpan pengetahuan dari solusi yang didapat, dan melakukan prioritas pengerjaan \cite {zakaria20156}. Namun, seringkali pelayanan jasa yang diberikan tidak sesuai yang diharapkan pelanggan, sehingga pelanggan melakukan laporan keluhan akan pelayanan jasa yang diterima \cite {darmawan2018sistem}. Data yang masuk harus dianalisis terlebih dahulu agar perbaikan yang dilakukan sesuai dengan keahlian teknisi \cite {afriyanti2018analisis}. Banyaknya jumlah pengaduan yang diterima setiap harinya serta dengan dibutuhkannya tingkat kesiapan yang tinggi dapat berpotensi menimbulkan kesulitan dalam melakukan klasifikasi isi pengaduan, dengan demikian distribusi terhadap pengaduan tersebut menjadi terhambat. Proses klasifikasi memiliki beberapa proses preprocessing yang terdiri dari proses\textit{ case folding, tokenizing, stemming,} dan \textit{filtering} \cite {mediana2018rancang}. Hasil penelitian menunjukkan bahwa sistem informasi monitoring infrastruktur jaringan dan otomatisasi \textit{trouble ticket} memiliki fitur notifikasi, serta monitoring proses \textit{troubleshooting} secara real time untuk semua infrastruktur \cite {herawan2016klasifikasi}. Untuk itu perlu adanya sistem untuk mengelola laporan serta membantu dalam memberikan solusi yang tepat dalam menangani pengaduan \cite {janottama2017otomatisasi}. 

\section{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang Sama}
\par Untuk mengatasi masalah tersebut maka digunakan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) dengan menggunakan metode \textit{electre} \cite {damanik2017sistem}. Metode \textit{electre} digunakan pada kondisi dimana alternatif yang sesuai dapat dihasilkan. Jadi, \textit{electre} digunakan untuk kasus-kasus dengan banyak alternatif namun hanya sedikit kriteria yang dilibatkan \cite {parlina2018analisis}. Metode \textit{electre} merupakan satu dari beberapa metode dalam pengambilan keputusan yang berbasis multikriteria. Penerapan \textit{electre} berdasarkan kriteria yang terdapat dalam konsep \textit{outranking} \cite {mesran2018implementasi}. Proses perhitungan dimulai dengan inputan jumlah dan jenis usaha dari \textit{user} yang kemudian akan dihitung dengan menggunakan metode \textit{electre }hingga menghasilkan kelompok relevan yang sesuai kriteria yaitu jenis usaha yang terbaik \cite {maryani2017clustering}. Penelitian ini juga merangkum sebuah pendekatan melakukan analisis kasus untuk meningkatkan loyalitas pelanggan melalui data \textit{mining} \cite {sholikhah2016perancangan}. Tujuannya untuk mengevaluasi apakah loyalitas pelanggan meningkat \cite {rabbani2018upaya}. Penerapan \textit{electre} (\textit{Elemination And Choice Translation Reality}) ditujukan untuk menyeleksi yang berhak mendapatkan bantuan \cite {sianturi2017sistem}. Adapun hasil akhir dalam penelitian ini adalah hasil prioritas kriteria, yang diurutkan dari yang tertinggi hingga terendah sehingga pihak pembeli dapat dengan mudah mengambil keputusan dengan melihat hasil tersebut \cite {sutrisno2017sistem}.

\section{Tinjau Pustaka}
Dalam penelitian yang dilakukan oleh Dedi Trisnawarman dengan menerapkan metode \textit{electre} pada tahun 2016 yaitu menghasilkan Metode MCDM yang diterapkan dengan menggunakan metode \textit{electre}, menunjukan bahwa sistem yang dikembangkan dapat membantu pengambilan keputusan untuk menentukan penilaian masalah dan prioritas \cite {siahaan2018sistem}. SPK  dapat  membantu  memberikan  penilaian  terhadap  alternatif dalam pengambilan keputusan. Proses pengambilan keputusan terdiri dari tiga fase proses, yaitu: Fase \textit{intelligence } atau  studi  kelayakan,  dalam  tahap  ini  dilakukan  proses  identifikasi masalah  Fase \textit{design}  atau  perancangan,  dalam  tahap  ini  memformulasikan  model  yang  akan digunakan  dan  menentukan  kriteria.  Fase \textit{choice } atau  pemilihan,  dalam  tahap  ini  didapatkan keluaran berupa solusi permasalahan.  Sistem pendukung keputusan terdiri dari tiga komponen utama yaitu: Subsistem data, merupakan komponen penyedia data yang diperlukan oleh sistem. Subsistem  model,  merupakan  komponen  yang  mengubah  data  menjadi  sebuah  informasi  yang berguna  bagi  sistem.  Antarmuka  pengguna,  komponen  ini  berfungsi  sebagai  sarana  interaksi antara \textit{user} dengan sistem \cite {wibowo2018sistem}. Perangkat lunak ini di
bangun dengan basis sistem pendukung keputusan yang memiliki kemampuan untuk menentukan prioritas dengan menggunakan metode electre. Metode electre ini memiliki kriteria yang bisa menentukan alternatif keputusan dalam penerapan di perangkat lunak. Sehingga pembuat
keputusan dapat menentukan prioritas. Proses dalam metode \textit{electre} ini membandingkan karyawan satu dengan karyawan yang lain dan memberikan \textit{out put} nilai intensitas
prioritas berupa hasil penilain/kriteria yang telah di tentukan oleh perusahaan tersebut terhadap
karyawan. Hasil proses ini direkomendasi sebagai karyawan berprestasi di PT. Megaria Mas Sentosa \cite {mahmudi2019analisis}.



\section{Metode \textit{Electre}}
\par \textit{Electre} adalah kepanjangan dari \textit{Elimination Et Choix Traduisant La Realite} (\textit{Elimination and Choice Expressing the Reality}) diperkenalkan oleh Bernard Roy pada tahun 1965 \cite {andika2019sistem}. Metode \textit{electre} merupakan metode pengambilan keputusan multikriteria berdasarkan pada konsep \textit{outranking} dengan menggunakan perbandingan berpasangan dari alternatif-alternatif berdasarkan setiap kriteria yang sesuai \cite {sundari2019sistem}. Metode\textit{ electre} digunakan pada kondisi dimana alternatif yang kurang sesuai dengan kriteria dieliminasi, dan alternatif yang sesuai dapat dihasilkan \cite {ramadhan2019sistem}.
\par Langkah-langkah yang dilakukan dalam penyelesaian masalah menggunakan metode \textit{electre} sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Normalisasi Matriks 
Keputusan
\par Matriks keputusan ternormalisasi merupakan perhitungan perbandingan dari setiap alternatif berdasarkan kriteria yang didapatkan dari hasil nilai terbobot pada fungsi keanggotaan masing-masing alternatif.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/1} 
    \caption{\textit{Normalisasi Matriks Keputusan}}
\end{figure}
\par Dalam langkah ini, setiap atribut diubah menjadi nilai yang \textit{comparable}. Setiap normalisasi dari nilai Xij.
\par Keterangan:
\par $r_{(ij)}=normalisasi pengukuran pilihan dari alternatif dan kriteria$
\par m= alternatif
\par n= kriteria
\par Sehingga didapat matriks R hasil normalisasi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/2} 
    \caption{\textit{Hasil Matriks Keputusan R}}
\end{figure}
\par R adalah matriks yang telah dinormalisasi dimana m menyatakan alternatif, n menyatakan kriteria dan rij adalah normalisasi pengukuran pilihan dari alternatif ke -i dalam hubungannya dengan kriteria ke -j.
\item Pembobotan Pada Matriks yang telah Dinormalisasi
\par Pembobotan pada matriks yang telah dinormalisasi merupakan hasil perkalian dari normalisasi matriks keputusan dengan bobot kriteria yang diambil dari rata-rata jumlah alternatif yang ada.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/3} dimana W adalah W= \includegraphics[scale=0.5]{figures/3_1}
    \caption{\textit{Hasil Pembobotan Matriks Normalisasi}}
\end{figure}
\par Setelah dinormalisasi, setiap kolom dari matriks R dikalikan dengan bobot-bobot (Wj) yang ditentukan oleh pembuat keputusan. Sehingga \textit{Weight normalized matrix} adalah V=R.W
\item Menentukan Himpunan \textit{Concordance} dan \textit{Disconcordance}
\par \textit{Concordance} dan \textit{Disconcordance} didapatkan dari hasil perbandingan antara setiap alternatif yang telah didapatkan, untuk setiap pasang dari alternatif k dan l (k, l = 1, 2, 3,.... , m dan k tidak sama dengan l) kumpulan j kriteria dibagi menjadi 2 himpunan bagian yaitu \textit{Concordance} dan \textit{Discordance}. Sebuah Krteria dalam suatu alternatif termasuk\textit{ Concordance}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/4} 
    \caption{\textit{Himpunan Concordance}} 
\end{figure}
\par Sebaliknya dari himpunan \textit{discordance}, yaitu:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/5} 
    \caption{\textit{Himpunan Discordance}}
\end{figure}
\par Keterangan:
\par  $C_(kl=) himpunan concordance$
\par $D_(kl=) himpunan discordance$
\par $V_(kj=) indeks dari matriks V$
\par $V_(kj=) indeks dari matriks V$
\item Menghitung Matriks Domain\textit{ Concordance} dan \textit{Disconcordance}
\par \textit{Corcodance} dan \textit{discordance} didapatkan dari proses menentukan \textit{corcodance}. Hasil dari \textit{concordance }didapatkan dari penjumlahan bobot setiap alternatif, dan hasil \textit{discordance} didapatkan dari pembagian setiap alternatif yang telah ada dari \textit{discordance}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/6_CORCONDANCE} 
    \caption{{\textit{Concordance}}}
\end{figure}
\par Sehingga matriks \textit{concordance} yang dihasilkan adalah
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/7} 
    \caption{{\textit{Hasil Matriks Concordance}}}
\end{figure}
\par Sehingga diperoleh matriks \textit{discordance}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/8} 
    \caption{{\textit{Hasil Matriks Discordance}}}
\end{figure}
\item Menentukan Matriks domain \textit{Concordance} dan \textit{Discordance}
\par Matriks \textit{concordance} dan \textit{discordance} didapatkan dari perbandingan antara perhitungan \textit{concordance} dan \textit{discordance} dengan matriks ternormalisasi yang telah dihitung sebelumnya.
\textit{Concordance} matriks domain dapat dibangun dengan bantuan nilai \textit{threshold}, yaitu 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/9_TRESHOLD} 
    \caption{{\textit{Threshold Concordance}} }
\end{figure}
\par Dengan nilai \textit{threshold} adalah
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/10} 
    \caption{{\textit{Nilai Threshold Concordance}} }
\end{figure}
\par Dan setiap elemen matriks F sebagai matriks domain \textit{concordance} ditentukan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/11} 
    \caption{{\textit{Domain Concordance}} }
\end{figure}
\par \textit{Discordance }untuk membangun matriks domain\textit{ discordance} juga menggunakan bantuan nilai \textit{threshold} yaitu:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/12} 
    \caption{{\textit{Nilai Threshold Discordance}} }
\end{figure}
\par Dan nilai setiap elemen untuk matriks G sebagai matriks domain \textit{discordance} ditentukan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/13} 
    \caption{{\textit{Domain Matriks Discordance}} }
\end{figure}
\item Menentukan \textit{Aggregate Dominance} Matriks 
\par Langkah selanjutnya adalah menentukan \textit{aggregate dominance} matriks sebagai matriks E, yang setiap elemennya merupakan perkalian antara elemen matriks F dengan elemen matriks G, sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/14} 
    \caption{{\textit{Aggregate Dominance Matriks}}}
\end{figure}
\item Eliminasi Alternatif yang \textit{Less Favourable}
\par Dalam proses ini electre merankingkan setiap alternatif yang ada dengan menyesuaikan setiap perhitungan yang telah dilakukan pada proses sebelumnya.
\end{enumerate}
                  
\subsection{Keuntungan \textit{Helpdesk}}
Secara umum keuntungan yang diharapkan dari sebuah program atau aplikasi \textit{helpdesk}, antara lain \cite {harviantokajian}
\begin{enumerate}
\item Dapat memberikan solusi atas pertanyaan-pertanyaan dalam kurun waktu singkat.
\item Dapat mengecek permasalahan yang ada dan mengatur pembagian tugas kepada para staff.
\item Dapat meningkatkan efisiensi perusahaan dalam menangani pertanyaan dan keluhan yang datang dari \textit{client} atau pengguna.
\item Dapat memberi laporan seputar perkembangan kinerja para staff dan pimpinan perusahaan.
\item Dapat menangani pertanyaan dan keluhan yang sejenis dengan lebih cepat karena pertanyaan dan keluhan dicatat.
\end{enumerate}

\section{Data \textit{Mining}}
Data \textit{mining} adalah sebuah proses menganalisa data untuk mengetahui suatu pola dari kelompok data yang tersembunyi. Data \textit{mining }berisi pencarian pola yang diinginkan pada database untuk membantu pengambilan keputusan di waktu yang akan datang \cite {yanto2018implementasi}.

\section{Sistem Pendukung Keputusan}
Sistem Pendukung Keputusan (\textit{Decision Support Systems}) merupakan suatu sistem informasi yang dapat membantu mengidentifikasi beberapa kemungkinan untuk proses pengambilan keputusan dalam memberikan informasi untuk proses pembentukan keputusan \cite {hasugian2019perancangan}.